
## 프론트엔드 프레임워크로 만들 수 있는 솔루션의 유형
프론트엔드 프레임워크를 사용할 수 있는 방법은 무궁무진하다. 다음은 프론트엔드 프레임워크로 만들 수 있는 소프트웨어의 몇 가지 유형이다.

![](./images/0_YGleWipTCPaMMvEc.webp)

1. **단일 페이지 앱(SPA: Single-page apps)**: 단일 HTML 페이지를 로드하고 사용자가 어플리케이션과 상호 작용할 때 콘텐츠를 동적으로 업데이트하는 어플리케이션이다. React, Angular, Vue와 같은 프레임워크가 일반적으로 SPA를 구축하는 데 사용된다.
2. **소셜 미디어 플랫폼**: 페이스북, 트위터, 인스타그램과 같은 플랫폼은 React, Angular와 같은 프론트엔드 프레임워크를 사용하여 구축되었다. 이러한 프레임워크는 실시간 업데이트, 데이터 바인딩, 대화형 사용자 인터페이스를 지원한다.
3. **콘텐츠 관리 시스템(CMS)**: 워드프레스, 드루팔과 같은 프런트엔드 프레임워크는 웹사이트와 웹 애플리케이션을 구축하기 위한 강력한 기반을 제공한다. 이러한 프레임워크는 콘텐츠 관리, 사용자 관리, 플러그인 통합 등의 기능을 제공한다.
4. **프로그레시브 웹 애플리케이션(PWA)**: PWA는 다양한 기기와 플랫폼에서 원활하게 작동하도록 설계된 웹 어플리케이션이다. React와 Angular같은 프런트엔드 프레임워크는 서비스 작업자, 오프라인 지원, 반응형 디자인 등 PWA 구축에 필요한 도구를 제공한다.
5. **모바일 어플리케이션**: 개발자는 React Native와 Ionic같은 프런트엔드 프레임워크를 통해 HTML, CSS 및 JavaScript같은 웹 기술을 사용하여 iOS와 Android 플랫폼용 모바일 어플리케이션을 구축할 수 있다.

## 프론트엔드 프레임워크의 이점
웹사이트나 웹 어플리케이션을 구축하는 데 프론트엔드 프레임워크가 반드시 필요한 것은 아니지만, 특히 프로젝트가 비교적 단순하고 많은 기능이나 복잡성이 필요하지 않은 경우 프레임워크를 선택하면 개발 프로세스에 많은 이점을 얻을 수 있다.

- **개발 시간 단축**. 프론트엔드 프레임워크는 미리 설계된 구성 요소와 도구를 제공하므로 개발 시간과 노력을 크게 절약할 수 있다.
- **뛰어난 성능**. 대부분의 프론트엔드 프레임워크에는 코드 분할과 지연 로딩같은 최적화 기능이 포함되어 있어 웹사이트 또는 웹 어플리케이션의 앱 성능을 크게 향상시킨다.
- **일관성과 유지보수성**. 프레임워크에는 종종 디자인 패턴과 모범 사례가 확립되어 있어 보다 일관성 있고 유지 관리하기 쉬운 코드베이스를 보장한다.
- **강력한 커뮤니티 지원**: 인기 있는 프론트엔드 프레임워크에는 프레임워크의 개발과 개선에 기여하고 다른 개발자에게 리소스, 문서, 지원을 제공하는 대규모의 활발한 개발자 커뮤니티가 있다.
- **시장 출시 기간 단축**: 프레임워크는 다른 프로젝트에 쉽게 통합할 수 있는 재사용 가능한 구성 요소를 제공하므로 새로운 애플리케이션을 만드는 데 필요한 시간과 노력을 줄여준다.

## 2023년 웹 개발에 사용할 최고의 프론트엔드 프레임워크
최신판 [JavaScript 현황 보고서](https://2022.stateofjs.com/en-US/libraries/front-end-frameworks/)에 따르면 JavaScript 프레임워크 시장은 지난 4년간 상위 3개 업체가 변함없이 유지되면서 안정화되고 있는 것으로 나타났다. React, Angular, Vue.js는 계속해서 가장 널리 사용되는 프레임워크로 군림하고 있다.

그러나 상위 3개 프레임워크 외에 흥미로운 발전이 일어나고 있는데, 특히 Svelte의 등장이 눈에 띤다. 이 오픈 소스 소프트웨어는 사용자 기반이 거의 두 배로 증가하면서 사용량이 급증했다. 프론트엔드 웹 어플리케이션 제작에 대한 새로운 접근 방식을 제공한다는 점에서 4위를 차지한 것은 놀라운 일이 아니다. 2년 연속 가장 '흥미로운' 프레임워크로 선정되며 65% 이상의 관심을 받은 Svelte는 앞으로도 계속 인기를 얻으며 가장 일반적으로 사용되는 JavaScript 프레임워크 중 하나가 될 것으로 보인다.

![](./images/0_druhsEDfxqe2sxU5.webp)

이제 주요 프런트엔드 프레임워크에 대해 자세히 살펴보고 장단점을 평가해 보겠다.

## #1 React

![](./images/0_c1zwCM6bLaQ8gqvQ.webp)

React JS는 개발자가 대화형 인터페이스를 만들 수 있는 인기 있는 오픈소스 JavaScript 라이브러리이다. Facebook에서 시작된 React JS는 상세한 문서, 대규모 기여자 풀, 지속적인 업데이트 및 개선 사항 등 풍부한 리소스의 이점을 누리고 있다. 그 결과, React JS는 다양한 어플리케이션에 쉽게 통합할 수 있는 강력하고 풍부한 사용자 인터페이스를 구축하고자 하는 웹 개발자들이 가장 많이 선택하는 언어가 되었다.

### React JS의 장점
- 컴포넌트의 재사용성을 통해 개발자는 코드를 재사용할 수 있으므로 관리와 유지보수가 더 쉬워진다.
- 가상 DOM을 사용하면 전체 페이지를 새로 고치지 않고도 효율적이고 신속하게 UI를 업데이트할 수 있다. 그 결과 렌더링 속도가 빨라지고 성능과 UX가 우수해진다.
- 확장성이 뛰어나 대규모의 복잡한 프로젝트를 구축하는 데 탁월한 선택이 될 수 있다. 모듈식 구조 덕분에 개발자는 필요에 따라 컴포넌트를 쉽게 추가하거나 제거할 수 있다.
- 이 프레임워크에는 정기적으로 프레임워크에 기여하는 대규모 커뮤니티가 있다.
- JavaScript에 능숙한 개발자라면 며칠 만에 React를 마스터할 수 있다.

### React JS의 단점
- React 환경은 너무 빠르게 성장하고 있어 문서가 이를 따라가지 못하는 경우가 많다.
- JSX 구문, 상태 관리 및 가상 DOM은 경험이 없는 개발자가 이해하고 배우기 어려울 수 있다.
- React JS는 주로 어플리케이션의 뷰 레이어에 초점을 맞추기 때문에 복잡한 백엔드 로직이나 서버 측 렌더링이 필요한 어플리케이션에는 적합하지 않을 수 있다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
React JS는 많은 동적 업데이트가 필요한 복잡한 UI를 구축하거나 고성능과 반응성이 필요한 단일 페이지 앱을 개발하는 데 완벽한 선택이다. 하지만 최소한의 상호 작용이 있는 단순한 정적 웹사이트나 복잡한 백엔드 로직이 있거나 많은 서버 측 처리가 필요한 앱을 구축하는 데는 적합하지 않을 수 있다.

## #2 Angular

![](./images/0_jx1tIjRBXgmLclt3.webp)

Angular는 TypeScript를 기반으로 하는 UI 프레임워크로, 구글에서 개발했다. 매우 강력한 타이핑 시스템을 갖춘 컴포넌트 기반 프레임워크로, 코드를 정적으로 분석하고 동적 웹과 단일 페이지 애플리케이션을 구축할 수 있다. 이 프레임워크는 MVC 아키텍처로 인해 마스터하기가 어렵고 시간이 많이 걸린다.

### Angular의 장점
- 양방향 데이터 바인딩을 사용하면 모델에 대한 변경 사항이 자동으로 뷰에 반영되고 그 반대의 경우도 마찬가지이므로 어플리케이션 개발과 유지 관리가 더 쉬워진다.
- 컴포넌트 기반 아키텍처로 코드를 쉽게 재사용하고 모듈식 앱을 만들 수 있다.
- Angular는 종속성 주입을 기본적으로 지원하므로 어플리케이션 내에서 종속성과 서비스를 쉽게 관리할 수 있다.
- Angular에는 대규모 개발자 커뮤니티와 포괄적인 문서, 튜토리얼, 타사 라이브러리 등 온라인에서 사용할 수 있는 많은 리소스가 있다.

### Angular의 단점
- 특히 TypeScript나 리액티브(reactive) 프로그래밍에 익숙하지 않은 소프트웨어 엔지니어의 경우, Angular는 학습 곡선이 가파르다고 할 수 있다.
- 특히 소규모 프로젝트의 경우 프레임워크가 경쟁사보다 느릴 수 있다.
- Angular 어플리케이션은 번들 크기가 커서 어플리케이션의 성능과 로드 시간에 영향을 미칠 수 있다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
많은 기능과 특징, 실시간 데이터 업데이트 및 동적 사용자 인터페이스가 필요한 크고 복잡한 앱을 구축하려는 경우 Angular는 최고의 프런트엔드 프레임워크이다. 하지만 기본적인 기능을 갖춘 단순한 앱에는 가장 인기 있는 프런트엔드 프레임워크가 아닐 수도 있다.

## #3 Vue.js

![](./images/0_2g7t9pC1G2AGKFZq.webp)

전직 Google 직원으로 수년간 Angular를 사용한 경험이 있는 Evan You는 Angular, React, Ember의 최고의 기능을 결합한 경량 프레임워크를 만들기로 결심했다. 그 결과 인터페이스 관련 작업에 탁월하고 특히 복잡한 프런트엔드 작업에 적합한 매우 다재다능한 프레임워크인 Vue.js가 탄생했다.

### Vue.js의 장점
- Vue는 최소한의 노력으로 최대의 결과를 얻는 것을 목표로 한다. 단일 파일 구성 요소에는 JS, CSS, HTML 등 필요한 모든 코드가 포함되어 있다. 개발자는 단 몇 줄의 코드만으로 뛰어난 기능을 구현할 수 있다.
- Vue는 React 또는 Angular같은 다른 프레임워크에 원활하게 통합할 수 있으므로 개발자가 프로젝트를 쉽게 커스터마이즈할 수 있다. 통합 프로세스는 간단하며 Vue의 인기 요인 중 하나이다.
- Vue는 MVVM 아키텍처를 사용하여 UI 요소에 대한 이벤트 중심 프로그래밍을 간소화함으로써 UI 경험을 크게 개선했다.

### Vue.js의 단점
- Vue는 아직 기술 대기업의 지원을 받지 않기 때문에 크고 복잡한 앱보다는 단일 페이지 어플리케이션과 UI를 구축하는 데 주로 사용된다.
- 상대적으로 작은 코어 라이브러리는 종속성을 관리하고 안정성을 보장하는 것을 어렵게 만들 수 있다.
- 플러그인과 컴포넌트의 언어 장벽.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
쉽고 유연한 Vue.js는 프로토타입, 중소규모 프로젝트의 신속한 개발, 반응형 인터페이스 구축, 복잡한 프런트엔드 작업 처리를 위한 완벽한 선택이다. 대규모 엔터프라이즈 프로젝트, 높은 수준의 사용자 정의가 필요한 프로젝트와 광범위한 서드 파티 라이브러리에 인기 있는 프런트엔드 프레임워크가 아니다.

## #4 jQuery

![](./images/0_Jf5Ah9Ke6yLP_FIP.webp)

jQuery는 가장 초기의 프런트엔드 프레임워크 중 하나이지만 여전히 가장 많이 사용되는 도구 중 하나이다. 주로 사용자 인터페이스의 상호작용을 최적화하는 데 사용된다. 개발자는 jQuery의 다용도 API를 활용하여 CSS와 DOM 요소를 효율적으로 조작하고, 이벤트 처리를 관리하고, 애니메이션을 실행하고, AJAX 통신을 용이하게 하고, 원활한 사용자 경험에 기여하는 기타 기능을 수행할 수 있다.

### jQuery의 장점
- jQuery는 DOM 작업을 위한 간단하고 일관된 API를 제공하므로 브라우저 간 호환 코드를 더 쉽게 작성할 수 있다.
- 로드 시간에 영향을 주지 않고 웹 페이지에 쉽게 포함할 수 있는 경량 라이브러리이다.
- 대규모 개발자 커뮤니티 뿐만아니라 방대한 양의 리소스와 적절한 문서가 온라인으로 제공된다.

### jQuery의 단점
- 특히 복잡한 어플리케이션이나 대규모 프로젝트의 경우 네이티브 JavaScript 코드를 작성하는 것보다 jQuery가 느릴 수 있다.
- DOM API가 오래되었다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
jQuery는 주로 데스크톱 JavaScript 어플리케이션이나 JavaScript에 크게 의존하는 오래된 웹사이트를 구축하는 데 사용한다. 그러나 모듈식으로 체계화된 코드 구조가 필요한 확장성이 뛰어나거나 복잡한 웹 애플리케이션, 모바일 우선 또는 반응형 디자인 프로젝트에는 사용하지 않는 것이 좋다.

## #5 Emberjs

![](./images/0_TyAKLVOZnuL3MSQ7.webp)

앵귤러와 마찬가지로 Ember는 양방향 데이터 바인딩을 제공하는 컴포넌트 기반 프레임워크이다. 개발자가 고기능의 인터랙티브한 웹사이트를 제작할 수 있도록 지원하는 UI 아키텍처를 위한 MVVM 모델을 따른다.

### Emberjs의 장점
- Ember는 대규모 앱에서 더 나은 UX를 제공할 수 있는 사전 예방적 기능을 갖춘 제품 기반 아키텍처와 함께 제공된다.
- 또한 클라이언트 측에서 데이터를 가져오고, 저장하고, 검색하고, 캐싱하는 오버헤드를 제거하여 매우 쉬운 방식으로 캐싱과 쿼리를 수행할 수 있다.
- 강력한 데이터 바인딩 시스템을 통해 데이터 모델과 UI 요소 간의 양방향 바인딩을 쉽게 수행할 수 있다.

### Emberjs의 단점
- 거대한 데이터 라이브러리인 Ember는 React와 같은 경량 프레임워크보다 뒤처지고 작동 속도도 약간 느리다.
- 유연하지 않은 구조로 인해 학습 곡선이 가파르고 시간이 많이 소요된다. 하지만 일단 숙달되면 매우 복잡한 웹 어플리케이션의 요구 사항을 충족하는 데 사용할 수 있다.
- React나 Angular JavaScript 프레임워크만큼 대중적이지 않아서 Ember.js에 능숙한 개발자를 고용하거나 리소스를 찾기가 더 어려울 수 있다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
Ember는 주로 단일 페이지 애플리케이션을 만드는 데 사용되며 장기 프로젝트에도 적합하다. 하지만 소규모 프로젝트의 웹 개발에 가장 적합한 프런트엔드 프레임워크는 아니다.

## #6 Backbone.js

![](./images/0_G-rTT5KuVELVheM8.webp)

백본은 RESTful JSON 인터페이스로 제공되는 JS 라이브러리로, MVP 설계 구조에 따라 달라진다. 100개 이상의 확장 기능을 포함하는 매우 가벼운 라이브러리로, 구조적이고 체계적인 방식으로 클라이언트 측 웹 앱을 개발할 수 있다.

### Backbone.js의 장점
- Backbone은 몇 분이면 시작할 수 있는 가장 간단하고 유연한 프론트엔드 프레임워크 중 하나이다.
- 확장성이 뛰어나기 때문에 항상 사용할 수 있는 다양한 라이브러리를 제공한다.
- 매우 가볍기 때문에 로딩 속도를 크게 줄인 반응형 앱을 구축하는 데 자주 사용된다.

### Backbone.js의 단점
- 양방향 데이터 바인딩과 같은 기능이 부족하고 사용자가 필요한 코드 대부분을 직접 작성하고 입력해야 한다.
- 백본의 아키텍처는 종종 이해하기 어렵고 숙달하는 데 시간이 필요하다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
예를 들어 Backbone.js는 Trello와 같은 동적 어플리케이션을 구축하는 데 널리 사용된다. 또한 작은 단일 페이지의 간단한 어플리케이션을 만드는 데도 적합하다. 하지만 다른 MVC 프레임워크에 비해 웹 앱 구축에 필요한 최소한의 요구 사항만을 제공한다.

## #7 Semantic UI

![](./images/0_O_8FZU3-Lw0yuirE.webp)

Semantic UI는 프론트엔드 프레임워크 중 가장 최근에 등장한 프레임워크이지만 빠르게 인기를 얻고 있다. 직관적인 인터페이스와 단순성으로 인해 초보자에게는 인기 있는 프레임워크이며, 숙련된 개발자에게는 간소화된 개발 프로세스를 제공한다.

### Semantic UI의 장점
- Semantic UI에는 거의 모든 유형의 프로젝트를 위한 수많은 UI 구성 요소가 포함되어 있다.
- 이 요소들은 엄청난 양의 커스터마이징을 제공한다.
- 아름답고 미래지향적인 디자인과 초보자도 쉽게 이해할 수 있는 명확한 문서가 있다.

### Semantic UI 단점
- 패키지는 경쟁사에 비해 훨씬 크다.
- 기본 CSS와 JavaScript 코드를 크게 수정하지 않고 미리 디자인된 컴포넌트를 크게 변경을 만드는 것이 어렵다.
- 미리 디자인된 구성 요소와 스타일이 많으면 페이지 로딩 시간과 성능에 부정적인 영향을 미칠 수 있다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
Semantic UI는 반응형 사용자 인터페이스를 빠르게 프로토타이핑하고 구축해야 하는 경우 좋은 옵션이다. 복잡한 어플리케이션에는 적합하지 않다.

## #8 Foundation

![](./images/0_ASE4YnxtLMDGTUDy.webp)

ZURB의 Foundation은 사용자가 아름답고 반응이 빠른 웹사이트와 어플리케이션을 쉽게 디자인할 수 있도록 해주는 HTML, CSS 및 JS 모음이다. 하지만 Foundation은 초보자를 위한 프레임워크가 아닌 고급의 고난이도 프레임워크이다. 이 프레임워크는 원활한 애니메이션을 위한 GPU 가속과 빠른 모바일 렌더링 기능을 지원하며, 데이터 교환 속성을 제공하여 모바일 앱의 경우 가벼운 섹션을, 대형 디바이스의 경우 무거운 섹션을 로드할 수 있다.

### Foundation의 장점
- 개발자는 Foundation을 사용하여 특정 요소를 포함하거나 제거하고, 컬럼 크기, 색상, 글꼴 크기 등을 정의하여 어플리케이션을 유연하게 커스터마이즈할 수 있다.
- 유용성과 속도를 희생하지 않고도 마크업을 정갈하고 깔끔하게 만들 수 있다.
- 탐색 메뉴, 양식, 버튼 등을 포함한 사전 구축된 UI 구성 요소의 대규모 라이브러리를 통해 개발 프로세스의 속도를 높일 수 있다.
- 유연한 그리드와 위젯.

### Foundation의 단점
- 이 프레임워크는 초보자에게는 권장하지 않는다.
- 주요 경쟁자인 부트스트랩보다 유명하지 않다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
Foundation은 접근성을 염두에 두고 설계되었으며 광범위한 커스터마이즈 기능을 제공하므로 대규모 엔터프라이즈 프로젝트에는 완벽한 선택이지만 소규모 프로젝트나 단순한 레이아웃에는 과할 수 있다.

## #9 Svelte

![](./images/0_9FELSCIEn6LzkdNv.webp)

스벨트는 반응형 어플리케이션 개발에 주로 사용되는 가장 간단한 JavaScript 프레임워크 중 하나이다. 빌드 시점에 코드를 컴파일하는 독특한 방식으로 어플리케이션을 빌드하기 때문에 속도가 매우 빠른 JavaScript 어플리케이션을 만들 수 있다. .svelte 파일을 사용하고 DOM을 앱 상태와 동기화하여 유지하므로 독립형 앱을 구축하는 데 강력한 도구가 된다.

### Svelte의 장점
- 작성해야 할 상용구 코드가 줄어든다.
- Svelte 앱은 Angular나 React와 비교해도 매우 빠르게 실행된다.
- 확장성이 뛰어난 프레임워크이다.

### Svelte의 단점
- Svelte는 다른 프레임워크에 비해 커뮤니티 규모가 훨씬 작다.
- IDE 지원이 부족하다.
- 사용 가능한 Svelte 개발 툴킷이 많지 않다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
프레임워크에는 충분한 도구가 부족하고 복잡한 프로젝트를 위한 소규모 커뮤니티 밖에 없으므로 작은 규모의 빠르고 매끄러운 웹 앱을 구축하는 데 Svelte를 최대한 활용할 수 있다.

## #10 Preact

![](./images/0_o5gz9C3kZjj5kgOB.webp)

제이슨 밀러가 개발한 Preact는 컴팩트한 프레임워크에서 동일한 기능과 API를 제공하도록 설계된 React의 대안이다. Preact는 크기가 3KB에 불과하기 때문에 개발자는 JavaScript 프레임워크나 라이브러리가 앱 전체 JavaScript 용량의 상당 부분을 차지하는 것에 대해 걱정하지 않아도 된다.

Preact의 속도는 단순히 크기가 작기 때문만은 아니다. 예측 가능하고 간단한 차이점 구현 덕분에 현재 가장 빠른 가상 DOM 라이브러리 중 하나이다.

### Preact의 장점
- Preact는 크기가 작기 때문에 가장 빠른 가상 DOM 중 하나이다.
- 메모리 사용량 측면에서 매우 효율적이다.
- Preact는 개발자가 webpeck이나 Babel 구성을 처리할 필요 없이 혁신적인 프로젝트를 빠르게 생성할 수 있는 강력한 명령어 인터페이스(CLI) 도구를 제공한다.

### Preact의 단점
- React와 달리 Preact 커뮤니티는 상대적으로 규모가 작다.
- React의 합성 이벤트 처리는 성능과 유지 관리 문제를 일으킬 수 있다.

### 사용해야 할 때와 사용하지 말아야 할 때
Preact는 크기가 작아 빠른 로딩 시간과 빠른 상호 작용이 필요한 웹 컴포넌트, 작은 웹 위젯, 랜딩 페이지, 프로그레시브 웹 앱 개발에 이상적인 선택이다. 하지만 대규모의 복잡한 프로젝트에는 적합하지 않다.

## 마치며
프런트엔드의 세계는 방대하고 개발의 기회로 가득하며, 아무리 까다로운 사람이라도 프로젝트의 모든 요구 사항을 충족하는 프레임워크를 찾을 수 있다. 하지만 어플리케이션의 요구 사항을 이해하고 인기 있는 프론트엔드 프레임워크의 장점을 비교하는 것이 중요하다.
